\documentclass[14pt, a4paper]{extreport}

\usepackage{kpi-lab}
\input{data}

\begin{document}
	\pagenumbering{gobble}
	
	\begin{titlepage}
		\begin{center}
			\normalsize
			Національний технічний університет України\\
			«Київський політехнічний інститут імені Ігоря Сікорського» \\[0.5em]
			Факультет інформатики та обчислювальної техніки\\
			Кафедра обчислювальної техніки
			
			\vfill
			
			{\large \textbf{Модульна контрольна робота №1}\\[0.5em]}
			{з дисципліни <<\CourseTitle>>}
			
			\vspace{2em}
			
			\vspace{1em}
			
			{\textbf{Варіант №\Variant}}
			
			\vfill
			
			\begin{flushright}
				Виконав: \\ студент \CourseNumber{} курсу, групи \StudentGroup \\
				\StudentName \\[1em]
			\end{flushright}
			
			\vfill
			
			\begin{flushright}
				Дата здачі: \DTMtoday
			\end{flushright}
			
			\vspace{5em}
			КИЇВ -- \ReportYear
		\end{center}
	\end{titlepage}
	
	\clearpage
	\pagenumbering{arabic}
	\setcounter{page}{2}
	
	\section*{Завдання на роботу} 
	
	\begin{enumerate}
		\item Які операційні системи використовуються в мобільних пристроях?
		
		\item Що таке профіль J2ME?
	\end{enumerate}
	
	Так як питання розписані обширно, кожне з них знаходиться на окремій сторінці. Також, в кінці документу наведений список групи.
	
	\pagebreak
	
	\section*{Питання 1.}
	
	\textbf{Які операційні системи використовуються в мобільних пристроях?} 
	
	Мобільна операційна система -- це спеціалізоване програмне забезпечення, розроблене з урахуванням жорстких обмежень щодо пам'яті та швидкості процесора мобільних пристроїв. Крім того, такі ОС враховують особливості екранів та навігації, а також забезпечують сумісність із основними форматами файлів і надають мультимедійні можливості.
	
	Загалом, ринок операційних систем для мобільних пристроїв досить різноманітний. До основних мобільних ОС належать Google Android, Apple iPhone OS (iOS), Windows Mobile, Nokia Symbian OS, Blackberry OS, Palm OS (та її наступниця WebOS), а також Samsung Bada.
	
	Google Android є однією з найпопулярніших ОС, яка базується на ядрі Linux і має відкритий вихідний код, що дозволяє розробникам створювати власні версії системи. Важливою особливістю Android є те, що сервісні програми та бібліотеки для цієї системи написані мовою Java. З іншого боку представлена iOS від компанії Apple, яка використовується виключно на її фірмових пристроях, таких як iPhone, iPod та iPad. Вона відрізняється заблокованим характером системи, але забезпечує високу зручність користування.
	
	Серед класичних систем виділяється Windows Mobile від Microsoft, яка мала плитковий інтерфейс, але недоліком якої було недовге життя батареї та мала кількість додатків. Symbian OS активно розвивалася консорціумом компаній на чолі з Nokia і відрізнялася низькими вимогами до пам'яті та процесора, проте з часом випуск смартфонів на цій базі та оновлення було припинено. BlackBerry OS була дуже зручною для роботи з електронною поштою, але була оптимізована переважно для виведення текстової інформації зі слабкою роботою з графікою. Palm OS мала багатозадачне ядро, хоча для користувача виглядала однозадачною, і згодом еволюціонувала у WebOS, яка виявилася провальною на тлі конкурентів і не змогла скласти їм конкуренцію. Також компанія Samsung мала власну платформу Bada, розроблену з ідеєю створення смартфона для всіх у вигляді доступних сенсорних телефонів, але в результаті вона офіційно злилася з іншим проектом.
	
	\pagebreak
	
	\section*{Питання 2.}
	
	\textbf{Що таке профіль J2ME?} 
	
	Технологія J2ME (Java 2 Micro Edition) -- це платформа, розроблена для створення програмного забезпечення для пристроїв з обмеженими ресурсами, таких як мобільні телефони, комунікатори та різноманітні вбудовані системи. Оскільки такі апарати суттєво відрізняються за обчислювальною потужністю, обсягом пам'яті та графічними можливостями, архітектура J2ME побудована за модульним принципом і складається з базових конфігурацій та надбудованих над ними профілів.
	
	Профіль у контексті J2ME -- це набір спеціалізованих класів та бібліотек програмування (API), який додається до базової конфігурації і розширює її можливості для конкретного вузького класу пристроїв. Якщо конфігурація, наприклад CLDC або CDC, забезпечує лише мінімальний функціонал віртуальної машини Java та найнеобхідніші типи даних, то профіль надає інструменти для реальної розробки повноцінних програм. Саме профіль відповідає за створення графічного інтерфейсу користувача, визначає життєвий цикл програми, обробляє події від клавіатури чи екрана, а також керує доступом до мережевих з'єднань та файлової системи пристрою.
	
	Найвідомішим та найпоширенішим профілем для класичних мобільних телефонів є MIDP (Mobile Information Device Profile), який працює поверх конфігурації CLDC. Програми, написані з використанням цього профілю, отримали назву мідлетів (MIDlets). Завдяки профілю MIDP розробники отримали стандартизований інструментарій для відображення вікон, створення меню, малювання двовимірної графіки та збереження налаштувань у постійній пам'яті телефону. Хоча існували й інші, більш потужні профілі, наприклад Personal Profile для кишенькових комп'ютерів, саме комбінація CLDC та MIDP стала фактичним стандартом мобільної індустрії та основою для більшості Java-ігор і програм у доепоху сучасних смартфонів.
	
	\pagebreak
	
	\section*{Додаток: Список групи ІМ-51мн} 
	
	\begin{enumerate}
		\item Аненко Іван Ігорович
		
		\item Григораш Юрій Валерійович
		
		\item Казаков Гліб Сергійович
		
		\item \textbf{Ковальов Олександр Олексійович}
		
		\item Креславський Михайло Олегович
		
		\item Лапушенко Антон Костянтинович
		
		\item Наливайко Ілля Ігорович
		
		\item Омельченко Іван Ігорович
		
		\item Степанов Назарій Ігорович
		
		\item Чирков Максим Костянтинович
		
		\item Шерстюк Денис Михайлович
		
		\item Шестеров Святослав Сергійович
	\end{enumerate}
\end{document}